## Nur 30 Sekunden
<div class="_202x">
    <span class="year">2021</span>
    <hr class="hr" />
</div>

<span class="first-words">Marlene biss</span> in einen dicken Hamburger und schaute mit leicht zusammen gekniffenen Augen zu ihrem Bruder Marwin, der neben ihr saß.
Ihr Gesicht war immer noch puterrot.
Aus den Lautsprechern des Hamburger-Restaurants dröhnte überlaute Musik.
Man musste fast schreien, wenn man sich über den Tisch hinweg unterhalten wollte.

„Auf gar keinen Fall.
Ich werde nichts löschen“, sagte Marlene mit halbvollem Mund in normaler Lautstärke, so dass es ihr Bruder gerade noch hören konnte.
„Es ist alles hier auf dem Stick.
Nirgendwo sonst.
Ich habe aufgepasst.
Der Stick war neu.
Auf dem Computer der Princeton-Universität habe ich aufgeräumt.
Keiner kennt mich.
Keiner kennt meine Quelle.
Der Computer ist auch neu.
Erkläre mir, warum es gefährlich ist.“

Ihr Bruder schaute sie eindringlich an: „Das ist TAO, Tailored Access Operations.
Das sind die besten Hacker der NSA.
Egal, was der Schlüssel und die Adresse dort auf dem Computer zu suchen hatte, du musst sofort alles löschen, was du von dort hast.
Und nichts mehr anrühren.“

Marlene: „Du hast immer gesagt, dass bei der NSA nur Schnarchnasen arbeiten, Beamte in einer riesigen Behörde, die sich streiten und gegenseitig bespitzeln, lieber Mittagspause und Feierabend machen, als Hacker verfolgen.
Da sind keine Leute, die mit Hingabe und Überzeugung arbeiten.
Deswegen haben sie keine Chance gegen uns. Und jetzt?“

Marwin: „TAO ist eine Spezialgruppe.
Das sind echte Hacker, ehemalige echte Hacker.
Zum Teil wurden sie erpresst: Entweder Du arbeitest für uns oder Du gehst für 50 Jahre ins Gefängnis ... Und wenn du dich da beugst ... Da sind echt super Leute dabei.
Die kommen überall rein.
Und die haben eine Riesendatenbank mit Unmengen an Schwachstellen, viele davon sind im Internet noch gar nicht bekannt.
Sie haben jeden Computer, für jedes Netzwerk etwas.
Auch für deinen.
Wenn die dich aufs Korn nehmen, dann kriegen sie dich auch.
Vielleicht sind sie nicht immer mit vollem Herzen bei der Sache, aber die Werkzeuge, die sie haben, sind verheerend.“

Marlene: „Ok.
Verstehe.
Und weil sie mich theoretisch kriegen können, lasse ich es sein.
Huch, Gefahr!
Seit wann lässt DU dich einschüchtern?
DU hast mir immer erklärt, dass das genau das ist, was sie erreichen wollen.
Sie plustern sich auf, wollen unbesiegbar erscheinen, damit du deinen Schwanz einziehst.
Klein.
Eingeschüchtert.
Nochmal: Ich war die ganze Zeit über in Tails, ich habe mehrmals meine Identität gewechselt, meine Quelle habe ich nur in Tails getroffen, der Computer war nagelneu: Wo ist das Risiko?“

Marwin stöhnte leicht.
„Vielleicht ist ja noch nicht viel passiert. Aber wenn du versuchen würdest, dich in den Computer einzuloggen, von dem du mir die Adresse geschickt hast, dann setzen die die Hölle in Bewegung.
Dann suchen die überall, ein ganzes Team.
Sie würden Fallen stellen, Dinge tun, die enormen Aufwand bedeuten: zum Beispiel den Verkehr des Tor-Netzwerks weltweit auf einmal zu analysieren.
Da brauchen sie kurzfristig ein paar Rechenzentren.
Aber das machen sie.
Und da können sie bei einzelnen Leuten auf im Tornetz herausfinden, wer sie sind.
Auch dich ... Vielleicht verhaften sie aber auch einfach auf gut Glück ein paar Hacker, die ihnen verdächtig ...“

„Ich war drin ...“, unterbrach Marlene.
„Aber nur ganz kurz.
Ich habe Logdateien, Schlüssel und Passwörter kopiert, sonst nichts.
Und ich habe aufgeräumt.“

Marwin wurde bleich.

Marlene schaute Marwin an, der nichts sagte: „Marwin, es waren nur 30 Sekunden.
Es war ein normaler Linux-Computer, Debian 10.
Genau das, was die Programmierer vom Tor-Projekt zur Entwicklung von Tor verwenden.“

Sie schaute Marwin aufmunternd an.
Er reagierte nicht.

Marlene: „Es ist alles hier auf dem Stick.
Sonst nirgends.“

Sie öffnete ihre Hand einen Spalt und Marwin sah auf den Stick.
Er griff nach dem Stick, aber Marlene zog ihre Hand weg.
Er vergrub seinen Kopf unter seinen Händen.

Marlene: „Komm.
Du warst letztes Jahr zig-mal auf BND-Computern unterwegs, Überwachungskamera-Datenbank, weißt du noch?
Und der deutsche Geheimdienst ist auch nicht so schlecht.
Und da war ich die ganze Zeit dabei.
Ich hab da gut aufgepasst.
Du weißt, was ich kann.
Ich habe aufgepasst.“

Marwin fasste sich an den Bauch.
Marlene schaute ihn verwundert an: „Ist das wirklich so ernst?“

Marwin nickte und schaute sie dann ein wenig schüchtern an: „Ich muss in die c-base.
So für zwei Stunden.
Danach müssen wir noch einmal sprechen.
Wo bist du dann?“

Die c-base war einer der bekanntesten Hackerspaces in Berlin.
Der einzige, der es tatsächlich in Touristen-Reiseführer geschafft hatte.
In der Haupthalle liefen dort manchmal Menschen mit umgehängten Kameras herum und schauten sich neugierig alles an.
Im Untergeschoss gab es einen Mitgliederbereich.
Da konnte man relativ gut unter sich sein.

Marlene: „Ich werde hier sein.
Ich lese ein bisschen.“

Marwin: „Okay.
Ich hole dich hier ab und dann gehen wir nach Hause.“

Marwin stand auf und verließ das Restaurant.
Marlene schloss die Augen.
Sie dachte zurück, was in der vergangen nicht einmal einen Stunde passiert war.
Sie versuchte sich an alle Details zu erinnern.
Manchmal zitterte sie leicht.
Sie lehnte sich zurück und dachte an ein Buch, das sie vor einiger Zeit gelesen hatte.
Es spielte vor etwa 100 Jahren auch in Berlin und handelte von einer Freiheitskämpferin, die am Ende ihr Leben verlor.
Einige Szenen waren ihr so präsent als wäre sie selbst dabei gewesen.
